{
    "question": "jelaskan dan buatlah peta jalur perdagangan alternatif setelah malaka jatuh ketangan portugis tahun 1511",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Ini jawabannya.. moga bermanfaat<br>",
            "attachments": [
                "answer-attachments/jelaskan-dan-buatlah-peta-jalur-perdagangan-alternatif-setelah-ma-616-1.gif"
            ]
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "siapa-orang-yang-menetapkan-tahun-masehi-tahun-syamsiah-450",
            "question": "Siapa orang yang menetapkan tahun masehi /tahun syamsiah ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Penetapan tahun masehi mula-mula dilakukan oleh Julius Cesar dari kerajaan Romawi pada tahun 47. </span><br><span><span>orang Romawi menetapkan 1 tahun = 365 \u00bc hari. Karena jumlah hari dalam setahun tidak bulat, Julius cesar\n menetapkan 1 tahun = 365 hari, sedangkan sisa yang \u00bc hari dari setiap \ntahun dikumpulkan selama 4 tahun sehingga menjadi 1 hari. Tambahan 1 \nhari tersebut dimasukan ke bulan Februari yang biasanya 28 hari menjadi \n29 hari sehingga 1 tahun = 366 hari dan disebut tahun kabisat .</span><br></span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "salah-satu-buku-ki-hajar-dewantara-yang-berisi-sindiran-terhadap-633",
            "question": "Salah satu buku KI Hajar Dewantara yang berisi sindiran terhadap Belanda adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Ki Hajar Dewantara membuat sebuah tulisan berjudul \"Als Ik Eens Nederlander Was\" (Seandainya Aku Seorang Belanda)<span>\u00a0yang menyindir perasaan orang\u00a0Belanda ketika menyuruh rakyat Indonesia untuk ikut merayakan pembebasan Belanda dari kekuasaan Perancis. Tulisan yang dimuat dalam koran</span><span>de Express\u00a0</span><span>milik Dr. Douwes Dekker ini dianggap menghina oleh Pemerintah Belanda sehingga keluar keputusan hukuman bagi beliau untuk diasingkan ke Pulau Bangka. Usaha pembelaan yang dilakukan Dr. Douwes Dekker dan dr. Cipto Mangunkusumo tidak membawa hasil, bahkan mereka berdua terkena hukuman pengasingan juga. Karena menganggap pengasingan di pulau terpencil tidak membawa manfaat banyak, mereka bertiga meminta kepada Pemerintah Belanda untuk diasingkan ke negeri Belanda.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "berasal-dari-manakah-ra-kartini-811",
            "question": "Berasal dari manakah R.A. Kartini",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "R.A Kartini berasal dari Jepara, Jawa Tengah. Lahirnya di Mayong, Jepara, Jawa Tengah.<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "berasal dari Jepara, Jawa Tengah<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-pala-hutan-paling-sedikit-dimakan-oleh-burung-cenderawasi-864",
            "question": "Mengapa pala hutan paling sedikit dimakan oleh burung cenderawasih",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Karena burung tersebut tahubahwa tidak baik/kurang qizinya. Selain itu daunnya layu-layu<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pada-tahun-berapakah-belanda-pertama-kali-datang-ke-indonesia-da-767",
            "question": "Pada tahun berapakah belanda pertama kali datang ke indonesia, dan mendarat di daerah mana?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban Pendek</strong></p><p>Belanda pertama kali datang dan mendarat ke indonesia di Sunda Kelapa atau Pelabuhan Banten pada  27 Juni tahun 1596. \n</p><p><strong>Pembahasan</strong></p><p>Ekspedisi bangsa Belanda tersebut dipimpin oleh tokoh bernama Cornelius de Houtman. Adapun Banten saat itu berada dalam kekuasaan Sultan Maulana Muhammad.</p><p></p><p>Awal kedatangannya, Cornelius de Houtman dan awak kapal lainnya diterima dengan ramah oleh penduduk dan penguasa Banten kala itu. Karena mereka menunjukkan arogansi, penduduk dan penguasa Banten pun menunjukkan ketidaksukaan. Sultan Banten bersama dengan petugas Portugis yang berkedudukan d Banten pun mengusir Cornelius de Houtman. Mereka kembali berlayar dan tiba di Pulau Bali.</p><p></p><p>Untuk menambah pengetahuanmu tentang Awal Masuknya Bangsa Belanda ke Indonesia, klik link di bawah ini: </p><p><strong>Masuknya Bangsa Belanda ke Indonesia</strong></p><p>https://brainly.co.id/tugas/2488695</p><p><strong>Belanda pertama kali datang ke Indonesia mendarat di mana\n</strong></p><p>https://brainly.co.id/tugas/8738063</p><p></p><p><strong>..................................</strong></p><p><strong>Kelas           : XI (2 SMA)</strong></p><p><strong>Pelajaran     : Sejarah</strong></p><p><strong>Kategori      : Kedatangan Bangsa Barat ke Indonesia\n</strong></p><p><strong>Kata Kunci  : Cornelius de Houtman, Banten, Maulana Muhammad\n</strong></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pembuatan-jalan-anyer-panarukan-diperintahkan-oleh-603",
            "question": "Pembuatan jalan anyer-panarukan diperintahkan oleh",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Mata pelajaran: IPS Sejarah<br></p>\n\n<p>Kelas: XII SMA</p>\n\n<p>Kategori: Kedatangan dan Penjajahan Eropa</p>\n\n<p>Kode Kategori berdasarkan kurikulum KTSP:\u00a0\n11.3.4\u00a0\u00a0 </p>\n\n<span>Kata kunci: Pembuatan, jalan,\nanyer, panarukan </span>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p>Jawaban:</p>\n\nPembuatan jalan anyer-panarukan diperintahkan\noleh\u00a0HERMAN WILLEM DAENDELS\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p>Pembahasan:</p>\n\n<p>Pada tanggal 20 Maret 1602, belanda mendirikan kongsi dagang yang diberi\nnama VOC. VOC artinya persekutuan dagang Hindia Timur atau Perserikatan\nMaskapai HIndia Timur </p>\n\n<p>Tujuan VOC dibentuk ialah sebagai berikut:</p>\n\n<p>a.persaingan yang akan merugikan pedagang asal Belanda.</p>\n\n<p>b.Menyatukan kekuatan untuk menghadapi saingan dari bangsa portugis dan\npedagang \u2013pedagang lainnya di Indonesia.</p>\n\n<p>c.Mencari keuntungan yang sebesar-besarnya untuk membiayai perang melawan\nSpanyol.</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p>VOC mmepunyai hak istimewa (hak oktroi) yang diberikan oleh pemerintah\nHindia Belanda yaitu sebgai berikut:</p>\n\n<p>a.mengangkat pegawai.</p>\n\n<p>b. menyatakan perang.</p>\n\n<p>c.memungut pajak.</p>\n\n<p>d.Mencetak uang sendiri.</p>\n\n<p>e.Hak monopoli perdagangan</p>\n\n<p>f.Mengadakan perjanjian dengan raja-raja dan penguasa setempat atas nama\npemerintah Belanda.</p>\n\n<p>g.Membentuk angkatan perang. </p>\n\n<p>Tanggal 31 Desember 1799, pemerintah Belanda mmebubarkan VOC karena beberapa\nsebab antara lain:</p>\n\n<p>a.Timbulnya perlawanan rakyat Indonesia terhadap VOC sehinnga VOC kehabisan\ndana karena dipergunakan untuk perang yang membutuhkan dana tidak sedikit. </p>\n\n<p>b.Pegawai VOC banyak yang melakukan tindak penyalahgunaan keuangan VOC untuk\nkepentingan pribadi.</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p>Pada tanggal 1 Januari 1808, kekuasaan VOC (Vereenigde Oost Indische\nCompagnie) di Indonesia digantikan oleh PEMERINTAH KERAJAAN BELANDA.Pemerintah\nBelanda di Indonesia diberi nama PEMERINTAH HINDIA BELANDA.</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p>Pada tahun 1808, pemerintah Hindia Belanda mengangkat Herman Willem Daendels\nsebagai GUBERNUR JENDERAL di Indonesia. Herman Willem Daendels mempunyai tugas\nmemperluas wilayah jajahan dan mempertahankan Indonesia dari serangan inggris.</p>\n\n<p>Untuk memperkuat pertahanan di Pulau Jawa , Daendels melakukan hal-hal\nsebagai berikut:</p>\n\n<p>1.Membuat jalan dari Anyer (Jawa Barat) sampai Panarukan (Jawa Timur) yang\npanjangnya kurang lebih 1000 kilometer. Pembangunan jalan tersebut dengan cara\nkerja paksa (RODI). Pembuatan jalan tersebut mengakibatkan korban meninggal\ndunia sebanyak kurang lebih 300.000 jiwa.</p>\n\n<p>2.Menjual tanah secara obral kepada pengusaha-pengusaha swasta untuk\nmemperbesar pemasukan uang kas negara.</p>\n\n<p>3.Membangun pabrik senjata, kapal-kapal baru, dan pos-pos pertahanan</p>\n\n<p>4.Menambah jumlah prajurit</p>\n\n<p>5.Mewajibkan menanam kopi (PREANGER STELSEL)</p>\n\n<p>Panjang dari pembangunan jalan anyer \u2013panarukan seperti pembangunan jalan\ndari Amsterdam(Belanda) hingga Paris (perancis). Pembangunan dari anyer hingga\npanarukan berlangsung\u00a0 hanya dalam waktu\nstu tahun saja yaitu tahun 1808 hingga tahun 1809). Hal tersebut menjadi rekor\ndunia pada saat itu. Sejak tahun 1809 jalan Anyer hingga Panarukan menjadi\ninfrastruktur yang pengting yang digunakan hingga sekarang.</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p>Jika berjalan kaki dari Anyer ke Batavia, perjalanan dapat ditempuh selama\nempat hari.namun daerah sekitar kawasan tersebut masih berupa hutan belantara.</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p>Herman Willem Daendels hanya memimpin selama tiga tahun. Kekejaman HERMAN\nWILLEM DAENDELS melahirkan kecaman dari bangsa Belanda sendiri, sehingga tahun\n1811 Daendels digantikan oleh JANSENS. (Lt)</p>\n\n<p>\u00a0</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "doni-menyiram-bunga-setiap-4-hari-sekali-jaka-menyiram-bunga-set-535",
            "question": "doni menyiram bunga setiap 4 hari sekali .jaka menyiram bunga setiap 5 hari sekali .jika pada 2 desember mereka menyiram bunga bersama-sama ,pada tanggal berapa mreka akan menyiram bersama-sama lagi?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "12 desember...........caranya :KPK dari 5&amp;4 =20<br>12 desember + 20 hari......hasilnya 12 desember",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Kalau ga salah pakai KPK:<br>4= 2 pangkat 2<br>2= 1x5<br>KPK=\u00a04x5=20<br>= 2 Desember + 20 hari = 22 Desember<br><br>Maaf kalau ga ngerti caranya :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apkah-yang-dimaksud-dengan-kerja-rodi-457",
            "question": "Apkah yang Dimaksud Dengan Kerja Rodi ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Kerja Rodi adalah kerja paksa yang diterapkan pada saat pemerintahan colonial belanda. Dimana rakyat pada saat itu dipaksa untuk mengerahkan seluruh tenaganya untuk turut serta membangun infrastruktur sipil untuk kepentingan pemerintah colonial itu sendiri</p><p></p><p>Pembahasan</p><p>Indonesia adalah negara yang telah lama dikenal oleh negara-negara lain sebagai daerah penghasil rempah-rempah seperti vanili, lada, dan cengkeh. Rempah-rempah tersebut dimanfaatkan untuk mengawetkan makanan, sebagai bumbu masakan, serta obat-obatan herbal untuk mengobati berbagai macam penyakit. Karena segudang manfaat yang dimilikinya, rempah-rempah ini sangat laku di pasaran dan dengan harga yang cukup tinggi. Hal ini lah yang menjadi salah satu faktor utama para pedagang Asia Barat berdatagan ke indonesia dan melakukan monopoli perdagangan rempah-rempah. para pedagang membeli bahan rempah-rempah tersebut dari para petani di Indonesia dan menjualnya kepada para pedagang Eropa. \u00a0</p><p>Adapun tujuan, kedatangan bangsa Eropa ke Asia termasuk ke Indonesia dengan tujuan salah satunya adalah untuk berdagang, selain itu tujuan lainnya adalah untuk menjelajah, dan menyebarkan agama. atau tujuan bangsa Eropa ke dunia Timur adalah sebagai berikut :</p><p></p><p>1. \u00a0 \u00a0 \u00a0Mencari kekayaan termasuk berdagang (Gold)</p><p></p><p>2. \u00a0 \u00a0 \u00a0Mencari kemuliaan bangsa (Glory)</p><p></p><p>3. \u00a0 \u00a0 \u00a0Menyebarkan agama (Gospel)</p><p></p><p>Lahirnya VOC</p><p>Untuk mengatasi terjadinya persaingan antara pedagang-pedagang Belanda sendiri, pada tanggal 20 Maret 1682 maka Belanda membentuk VOC (Vereenigde OostIndische Compagnie) atau persekutuan Dagang Hindia Timur hal tersebut merupakan atas usulan Johan Van Oldenbarneveld. Tujuan pembentukan VOC adalah untuk menghindari persaingan antar pengusaha Belanda dan mampu menghadapi persaingan dengan bangsa lain terutama Spanyol dan Portugis sebagai musuhnya (ekstern). VOC dipimpin oleh De Heren Zuventien yang berkedudukan di Amsterdam. Oleh Belanda, VOC diberi oktroii atau yang dapat disebut hak-hak istimewa. Artinya dengan hak-hak tersebut berarti VOC memiliki kekuasaan seperti suatu negara. Mereka dapat bertindak bebas tanpa harus konsultasi terlebih dulu dengan pemerintah Belanda di negeri induk. Hak-hak istimewa tersebut antara lain</p><p>Dianggap sebagai wakil pemerintah Belanda di Asia</p><p>Memonopoli perdagangan</p><p>Mencetak dan mengedarkan uang sendiri</p><p>Mengadakan perjanjian</p><p>Menaklukkan perang dengan negara lain</p><p>Menjalankan kekuasaan kehakiman</p><p>Pemungutan pajak</p><p>Memiliki angkatan perang sendiri</p><p>Mengadakan pemerintahan sendiri</p><p>Pelajari lebih lanjut</p><p></p><p>1.\tTujuan bangsa eropa datang ke Indonesia https://brainly.co.id/tugas/2407744</p><p></p><p>2.\tLatar belakang kedatangan bangsa eropa ke Indonesia https://brainly.co.id/tugas/3665979</p><p></p><p>Detail Jawaban \u00a0</p><p></p><p>Kelas : 5</p><p></p><p>Mapel : Ilmu Sosial</p><p></p><p>Bab : Perjuangan pada Masa Penjajahan Belanda dan Jepang</p><p></p><p>Kode : 5.10.5</p><p></p><p>Kata Kunci : Bangsa Eropa di Indonesia</p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "unta-yang-dinaiki-nabi-muhammad-sawbernama-737",
            "question": "Unta yang dinaiki nabi muhammad saw.bernama....",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "al-Qashwa\u2019<br><br>Semoga Membantu<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "adakah-manfaat-tanam-paksa-bagi-bangsa-indonesia-tolong-jelaskan-217",
            "question": "Adakah manfaat tanam paksa bagi bangsa indonesia tolong jelaskan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<strong><em>Manfaat tanam paksa \u00a0yaitu:</em></strong><br><em>1. Rakyat Indonesia mengenal tehknik menanam jenis-jenis tanaman baru.</em><br><br><em>2. Adanya tanaman jenis baru yang dikenal di indonesia.</em><br><br><em>3. Mengenal sistem irigasi (pengairan air ke sawah).</em><br><br><em>4. Dibangunnya sarana prasarana untuk melancarkan aktivitas perdagangan misalnya jaringan rel kereta api.</em><br><br><em>5. Rakyat Indonesia mulai mengenal tanaman dagang yang berorientasi ekspor.</em><br><br><strong><em>Good luck ^_^ :D</em></strong><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}